\subsection{Aufbau}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{img/beschleunigix.png}
	\caption{Schematische Darstellung eines simplen Elektronenbeschleunigers, bestehend aus Glühkatode, Wehneltzylinder und Beschleunigungsanode. (Aus: https://lp.uni-goettingen.de/get/bigimage/4899, aufgerufen am 06.05.2018.)}
	\label{fig:beschleunigix}
\end{figure}

Zur Messung wird ein in Abbildung \ref{fig:aufbau} gezeigtes Fadenstrahlrohr verwendet, bestehend aus einem Elektronenbeschleuniger in einem mit Argon gefüllten Glaskolben, der sich wiederum in einem Helmholtz Spulenpaar befindet. Der Elektronenbeschleuniger (Abbildung \ref{fig:beschleunigix}) besteht aus einer Heizspannung $U_H$ betriebenen Glühkathode, aus der Elektronen abdampfen und im Wehneltzylinder mittig fokussiert werden. Die Beschleunigungsspannung zwischen Wehneltzylinder und der Annode beträgt $U_H$. Der durch die Anode austretende Elektronenstrahl wird durch das den Glaskolben durchsetzende Magnetfeld auf eine Kreisbahn gelenkt. Die beschleunigten Elektronen regen das Argongas zur Emission von Photonen im sichtbaren Bereich an, wodurch die Elektronenbahn durch das auf einer Messskala angebrachte Okular vermessen werden kann. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{img/aufbau.png}
	\caption{Skizze des Versuchsaufbaus, bestehend aus Elektronenbeschleuniger, Glaskolben und Messvorrichtung. (Aus: https://lp.uni-goettingen.de/get/text/4081, aufgerufen am 06.05.2018.)}
	\label{fig:aufbau}
\end{figure}

\subsection{Messreihen}

Die spezifische Elektronenladung wird aus der Vermessung des Bahnradius $r$ bei Veränderung der Beschleunigungsspannung $U_B$ und des Spulenstroms $I$ bestimmt. Zunächst wird durch Variation der beiden freien Parameter ein angemessener Messbereich ausgelotet und dreimal die Position $d_0$ bestimmt, an der der Elektronenstrahl aus dem Beschleuniger austritt. Anschließend wird in insgesamt vier Messreihen die Position des rechten Kreisendes $d_r$ bestimmt. Bei zwei konstanten Beschleunigungsspannungen von $U_1 = 200 \, \text{V}$ und $U_2 = 240 \, \text{V}$ werden Spulenströme in den Intervallen $60 - 100 \, \text{mA}$ und $55 - 100 \, \text{mA}$  im Abstand von $5 \, \text{mA}$ vermessen. Anschließend werden bei zwei konstanten Spulenströmen $I_1 = 90 \, \text{mA}$ und $I_2 = 55 \, \text{mA}$ Beschleunigungsspannungen in den Intervallen $120 - 240 \, \text{V}$ und $130 - 240 \, \text{V}$ vermessen, wobei die Intervallgröße $10 \, \text{V}$ beträgt. 